%!TEX root = ../template.tex
\pagenumbering{arabic}   % ab hier arabische Seitenzahlen
\setcounter{page}{1}     % Seitenzahl auf 1 zurücksetzen
\pagestyle{scrheadings}  % Standard-Seitenlayout (Kopf- und Fußzeile)

\chapter{Erstes Kapitel}
\label{chap:intro}
\todo[inline]{Das erste Kapitel sollte natürlich nicht \enquote{Erstes Kapitel} heißen, denn es hat ja bereits die Nummer 1. Viel sinnvoller ist eine Bezeichnung wie \enquote{Einleitung}, \enquote{Motivation}, etc.}

Es folgt ein Platzhaltertext:

\lipsum[5]

\todo[inline]{Wichtige Infos zum Thema Kapitel und Abschnitte: Zwischen zwei Abschnitten sollte immer etwas Text stehen. Nach 1. sollte also nicht sofort 1.1. kommen, sondern eine knappe Zusammenfassung, was im ganzen Kapitel 1 passiert. Außerdem: Wenn es kein 1.2. gibt, braucht man auch kein 1.1.}



\chapter{Ein paar \LaTeX-Features}
In diesem Kapitel finden sich zu Demonstrationszwecken ein paar Features von \LaTeX, die für das Anfertigen einer Abschlussarbeit in der Informatik nützlich sein können.

\section{Grafiken}
Grafiken sollten immer in einer \texttt{figure}-Umgebung stehen, die in der Regel automatisch an geeigneter Stelle platziert wird.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \subcaptionbox{klein}{\includegraphics[keepaspectratio,width=1.5cm]{img/lemon.png}} \qquad
    \subcaptionbox{mittel}{\includegraphics[keepaspectratio,width=2cm]{img/lemon.png}} \qquad
    \subcaptionbox{groß}{\includegraphics[keepaspectratio,width=3cm]{img/lemon.png}}
    \caption{Zitronen in verschiedenen Größen.}
    \label{fig:zitronen}
  \end{center}
\end{figure}

Mithilfe des definierten Labels kann man an anderer Stelle auf diese Grafik verweisen:
In Abbildung~\ref{fig:zitronen} auf Seite~\pageref{fig:zitronen} sind drei Zitronen zu sehen.

Ein Abbildungsverzeichnis kann mit \texttt{\textbackslash{}listoffigures} ausgegeben werden -- zum Beispiel am Ende der Arbeit.


\section{Tabellen}
Analog zu Grafiken sollten Tabellen in einer \texttt{table}-Umgebung stehen, die sich analog zur \texttt{figure}-Umgebung verhält.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{ r|l l l }
    ABC & Stadt   & Land    & Fluss \\ \hline
    I   & Ilmenau & Italien & Inn   \\
    N   & Neapel  & Nepal   & Nil
  \end{tabular}
  \caption[Beispiel für Stadt-Land-Fluss-Tabellen]{Dies ist ein Beispiel für eine Stadt-Land-Fluss-Tabelle.}
  \label{tab:stadtlandfluss}
\end{table}

Tabelle~\ref{tab:stadtlandfluss} auf Seite~\pageref{tab:stadtlandfluss} zeigt den klassischen Aufbau des Spiels \textit{Stadt-Land-Fluss}.

Ein Tabellenverzeichnis kann mit \texttt{\textbackslash{}listoftables} ausgegeben werden -- zum Beispiel am Ende der Arbeit.


\section{Quellcode}
Quellcode-Einbindungen (\enquote{Listings}) -- egal, ob mit dem \texttt{listingsutf8}- oder dem \texttt{minted}-Paket -- sollten in einer \texttt{listing}-Umgebung stehen.

\begin{listing}
  \lstinputlisting[language=java]{code/hello.java}
  
  \caption[Hello-World-Programm]{Ein Hello-World-Programm.}
  \label{code:hello-world}
\end{listing}

Listing~\ref{code:hello-world} auf Seite~\pageref{code:hello-world} zeigt ein klassisches Hello-World-Programm in der Programmiersprache Java.

Ein Listing-Verzeichnis kann mit \texttt{\textbackslash{}lstlistoflistings} ausgegeben werden -- zum Beispiel am Ende der Arbeit.

\todo[inline]{Wer statt Quellcode eher Pseudocode braucht, sollte sich das \LaTeX-Paket \texttt{algorithmicx} anschauen.}


\section{Literaturverweise}
Literaturverweise gehen so:
Das RSA-Verfahren wurde \citeyear{rsa1978} von \citeauthor{rsa1978} veröffentlicht. \cite[vgl.][S. 121]{rsa1978}

Es gibt viele schöne Veröffentlichungen. \cite{rsa1978,kather} % mehrere Werke zitieren.


\section{todonotes}
Das \texttt{todonotes}-Paket hilft, um sich zu erinnern, dass man an bestimmten Stellen der Arbeit später noch Änderungen oder Ergänzungen vornehmen muss.
Das funktioniert zum Beispiel mithilfe einer Randnotiz\todo{Hier später noch was ändern.}, aber auch über die gesamte Zeilenbreite:

\todo[inline]{Hier noch einen Absatz hinzufügen.}

Außerdem gibt es die Möglichkeit, Platzhalter für noch fehlende Grafiken einzufügen:

\missingfigure{Hier noch eine Grafik einfügen.}

Alle \texttt{todonotes} können als Liste mit dem Befehl \texttt{\textbackslash{}listoftodos} ausgegeben werden -- zum Beispiel ganz zu Beginn der Arbeit, wie in dieser Vorlage.
Das hilft, vor der Abgabe keine Baustelle zu vergessen.


\section{Platzhaltertext}
\label{sec:platzhaltertext}
Möchte man einen (inhaltsleeren) Platzhaltertext einfügen -- zum Beispiel zum Testen des Layouts -- geht das mit \texttt{\textbackslash{}lipsum}:

\lipsum[8-10]


\section{Querverweise}
Verweise gehen nicht nur auf Abbildungen, Tabellen und ähnliches, sondern auch auf Textabschnitte:

In Kapitel~\ref{chap:intro} auf Seite~\pageref{chap:intro} ist ein weiterer Platzhaltertext (siehe Abschnitt~\ref{sec:platzhaltertext}) zu sehen.


\section{Spaß mit Mathe}
In dieser Vorlage sind Umgebungen für Definitionen, Sätze und Beweise vordefiniert.
Es bietet sich an, in der \texttt{config.tex} weitere Umgebungen für z.\,B. Lemmata, Korollare, etc. zu definieren -- analog zu den bestehenden Umgebungs-Definitionen.

Als Beispiel hier zwei Definitionen:

\begin{definition}[Teilbarkeit]
  \label{def:teilbarkeit}
  Seien $a,b \in \mathbb{N}$.
  $a$ heißt ein \textbf{Teiler} von $b$, wenn es eine Zahl $k \in \mathbb{N}$ gibt, sodass $b = a \cdot k$.
  Wir schreiben dann: $a \mid b$.
\end{definition}

\begin{definition}[gerade, ungerade]
  \label{def:gerade}
  Eine Zahl $x \in \mathbb{N}$ heißt \textbf{gerade}, wenn gilt: $2 \mid x$.
  Andernfalls heißt $x$ \textbf{ungerade}.
\end{definition}

Und nun ein Satz:

\begin{satz}
  \label{satz:summe-gerade}
  Für zwei gerade Zahlen $a, b \in \mathbb{N}$ gilt:
  $a+b$ ist gerade.
\end{satz}

\begin{beweis}
  Seien $a,b \in N$ gerade.
  Dann existieren $k, l \in \mathbb{N}$, sodass $a = 2 \cdot k$ und $b = 2 \cdot l$.
  Damit folgt
  \[
    a + b = 2 \cdot k + 2 \cdot l = 2 \cdot (k + l).
  \]
  Somit gilt $2 \mid a+b$, also ist $a+b$ gerade.
\end{beweis}